\chapter*{写在前面}
	\thispagestyle{fancy} 

	\lettrine{嗨}{，同学}，你好.我是 Midnight Forever，一名和你一样，在题海中沉浮过的高考考生.这本书的诞生，源于在高考后，我突然奇想，能不能把我零散的笔记、错题和感悟整理成一本所谓的学霸笔记，或许还能赚点零花钱.然而，当我真正开始动手整理时，我翻阅了市面上许多资料，包括一数的“高考数学一本通”与我校老师们辛苦编撰的回归教材系列.我渐渐发现了许多优秀资料的闪光点，也看到了它们可以被改进、被超越的地方.
	
	于是我继续想，我否自己写本更系统、更优雅、更贴近备考真实需求的数学复习资料？于是这本书便产生了.相较于市面上琳琅满目的复习资料，这本书倾注了我对数学之美的理解和对学习效率的执着追求，并力求在以下几个方面做到极致：
	
	\begin{enumerate}
		\item \textbf{排版之美}
		我相信，一份赏心悦目的学习资料，能从心理上点燃各位的学习热情.本书采用\LaTeX{}排版，精心设计了字体（本书主要使用宋体，笔记和解析等部分使用楷体，粗体和重点使用黑体，统一分明）、版式与色彩，力求让每一个公式、每一幅图、每一段文字都清晰、优雅、和谐.
		
		\item \textbf{保姆级解析}
		受到一数教辅“蓝字”引导式解析的启发，我再此基础上，采取了一套更系统，更有条理的解析布局.有时我想你对着答案解析，每一步都看得懂，但合上书，自己却依然无从下手？这是因为许多答案只告诉你是什么，却没告诉你为什么这么想.本书的解析，也将遵循“\textbf{思路分析} $\to$ \textbf{核心技巧} $\to$ \textbf{解题步骤} $\to$ \textbf{归纳总结}”的模式，更重要的是，和你分享每一步背后的思考过程，让你真正建立起“我知道下一步要做什么”的解题逻辑流.本书的解析格式，是为了避免让你陷入“做到一半不知道自己要干嘛”，“不得不回头重新看去”的尴尬局面，减少乱试浪费的时间.
		
		\item \textbf{数形结合}
		笔者最讨厌的事之一就是解析答案说一大堆，结果一张图都没有. 不可否认这可能是解析在锻炼我们的画图能力，这本身也是一种学习的过程. 但是出于方便理解和本书的“优雅”哲学，我尽可能的配图了. 这一哲学将在解析几何与概率统计部分体现得淋漓尽致，在那里，我将使用图示帮助拆解概率统计的阅读理解题，并用图示将我们要介绍的解析几何知识与各种模型生动地体现出来.
		
		\item \textbf{聚焦基础，拒绝炫技.}
		高考数学，得基础者得天下.本书坚决摒弃各种偏难怪题和华而不实的“秒杀技巧”.我们只专注于那些占据了高考试卷绝大多数分值的核心基础知识、核心题型与核心思想方法.我们的目标是帮你夯实地基，让你在面对任何基础题和中档题时都能稳操胜券，为挑战更高难度的题目积蓄最强大的能量与自信.
	\end{enumerate}
	
	当然，作为一名仍在求学路上的学生，我的知识水平和视野终究有限，书中难免会出现疏忽与错漏.在此，我恳请各位同学和老师，在使用过程中若发现任何问题，能够不吝赐教，通过QQ（2454167821）与我联系.你们的每一条反馈，都将是这本书不断完善、走向完美的阶石.
	
	愿这本书，能成为你高三征途中一位温暖而有力的同伴.
	
	\vspace{2cm} 
	\begin{flushright}
		Midnight Forever (永远是深夜有多好) \\
		\today
	\end{flushright}
	
	
	\newpage
	\thispagestyle{empty}
	
	\begin{center}
		\vspace*{4cm} 
		
		\begin{tikzpicture}
			\node[font=\Huge\bfseries] at (0,0) {关于作者};
			\draw[thick, color=customcolor] (-3,-0.5) -- (3,-0.5);
		\end{tikzpicture}
		
		\vspace{2cm}
		
		\Large \textbf{Midnight Forever} \\
		\large (永远是深夜有多好)
		
		\vspace{1.5cm}
		
		\begin{minipage}{0.8\textwidth}
			\large
			2025届高考考生，来自某普通高中的一名文科生（政史地组合）.
			
			\vspace{0.5cm}
			作为文科生，众所周知文科最能拉分的便是数学与英语两科，因此整个高中大部分时间我都投入于这两个科目，也取得了不错的成绩 .我也相信学习高中数学更是一种锻炼思维、欣赏理性的艺术的过程. 我今年在2025年高考新二卷中取得139分的成绩，在文科中我自认为也处于中上游水平了. 而且这段经历让我深刻体会到，扎实的基础和清晰的思维逻辑，远比盲目的题海战术更为重要.
			
			\vspace{0.5cm}
			编写此书，是希望将这份对数学的理解与热爱分享出去，帮助更多像我一样，并非天赋异禀，但愿意脚踏实地、探求甚解的同学. 希望能通过这份资料，让大家感受到数学的逻辑之美与解题的思维之乐.
			
			\vspace{0.5cm}
			感谢你的阅读，愿我们都能在数学的世界里，找到属于自己的那片星空.
		\end{minipage}
	\end{center}
	
	\newpage
	\thispagestyle{fancy} 
	
	\begin{center}
		\vspace*{4cm}
		
		\begin{tikzpicture}
			\node[font=\Huge\bfseries] at (0,0) {常见问题与解答};
			\draw[thick, color=customcolor] (-4.5,-0.5) -- (4.5,-0.5);
		\end{tikzpicture}
		
		\vspace{2cm}
	\end{center}

	{\large 
		
		\noindent 
		\textbf{Q: }完整的本书会包括哪些内容？
		\par\vspace{0.3cm} 
		\noindent
		\textbf{A: }将包括高中数学的所有内容.
		
		\par\vspace{1cm} 
		
		\noindent
		\textbf{Q: }本书是什么性质？参考书还是教科书？
		\par\vspace{0.3cm}
		\noindent
		\textbf{A: }笔者认为，参考书是你不需要从头读起，可以随时翻阅特定概念的工具书，它需要一定的知识储备；而教科书则逻辑紧密，需要从头学起，对预备知识要求不高.本书并非严格的其中一种，而是兼具两者之长.例如，在前面的章节中，你可能会看到“导数”的提前出现与应用，尽管它的系统讲解在后几章.高中数学各模块联系紧密，无法完全割裂.因此，我建议读者善于前后翻阅，体会作者在章节编排上的用心.
		
		\par\vspace{1cm}
		
		\noindent
		\textbf{Q: }本书是否免费？
		\par\vspace{0.3cm}
		\noindent
		\textbf{A: }并不.本书的制作，包括排版、编辑、绘图和校对等工作，均由我一人利用课余时间完成，投入了大量心血.如果您觉得本书对您有帮助，认可我的劳动与付出，可以花费几块钱购买完整版以支持我.当然，如果觉得编写得不尽如人意，市面上也有许多优秀的教辅可供选择，如一数的《必刷100讲》、新高掌等.
		
		\par\vspace{1cm}
		
		\noindent
		\textbf{Q: }为什么没在书里看见高考真题和模拟题？
		\par\vspace{0.3cm}
		\noindent
		\textbf{A: }因为还没加.得益于我在高三时所做的工作——系统地收集和分类了大量优质真题与模拟题，因此将其插入本书并不困难.真正的挑战在于，如何按照本书保姆级解析的风格，重写每一道题的解析.
		
		\par\vspace{1cm}
		
		\noindent
		\textbf{Q: }本书会包含“拉格朗日乘数法”、“奔驰定理”这类大招或二级结论吗？
		\par\vspace{0.3cm}
		\noindent
		\textbf{A: }会的，但会以星号（*）标记，表明其为拓展内容，并非人人必需.对于“奔驰定理”这类在特定地区（如浙江卷）较常出现，但在全国卷中几年下来几乎没考过的内容，本书也会收录，并加以注明.这些章节的加入，是出于知识的完整性和本书的“参考书”属性考虑.
		\par\medskip 
		关于“大招”和“二级结论”，尤其是在解析几何部分，我想特别说明一点.许多资料热衷于介绍各种技巧，但笔者认为，\textbf{对于绝大多数中等水平的同学而言，考场上有限的时间和巨大的压力，往往会让他们回归到最稳妥、最通用的方法，比如设点联立.（比如某位同学学了一堆技巧大招，最后在考场上还是设元联立...）}与其花费大量时间学习可能用不上、用不熟的技巧，不如将基础打得更牢.因此，本书在讲解解法时，会更侧重于两个层次：首先，清晰地讲授如何通过常规方法（如设元联立、求切线等）迅速拿到大部分基础分；其次，再探讨如何在此基础上进一步思考，向更高分迈进.我希望这种务实的编排思路，对读者有所帮助，且后来被证明是合理的.
		
	} 